[Fixed_Point_Graph.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fixed_Point_Graph.png "fig:Fixed_Point_Graph.png")
在数学中，[函数的](../Page/函数.md "wikilink")**不动点**或**定点**是指被这个[函数](../Page/函数.md "wikilink")[映射到其自身一个点](../Page/映射.md "wikilink")。例如，定义在实数上的函数\(f\)，

\[f(x)=x^2-3x+4\]，

则\(2\)是函数\(f\)的一个不动点，因为\(f(2)=2\)。

也不是每一个函数都具有不动点。例如定义在[实数上的函数](../Page/实数.md "wikilink")\(f(x)=x+1\)就没有不动点。因为对于任意的实数，\(x\)永远不会等于\(x+1\)。用画图的话来说，不动点意味着点\((x,f(x))\)在直线\(y=x\)上，或者换句话说，函数\(f\)的图像与那根直线有共点。上例\(f(x)=x+1\)的情况是，这个函数的图像与那根直线是一对[平行线](../Page/平行.md "wikilink")。

在函数的有限次[迭代之后回到相同值的点叫做](../Page/迭代函数.md "wikilink")[周期点](../Page/周期点.md "wikilink")；不动点是周期等于
1 的周期点。

## 吸引不动点

[Cosine_fixed_point.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cosine_fixed_point.svg "fig:Cosine_fixed_point.svg")
*x*<sub>*n*+1</sub> = cos *x*<sub>*n*</sub> 带有初始值 *x*<sub>1</sub> =
-1。\]\]

函数 *f* 的**吸引不动点**是 *f* 的不动点 *x*<sub>0</sub> 使得，對在足够接近 *x*<sub>0</sub>
的定义域中的任何 *x* 值而言，[迭代函数序列](../Page/迭代函数.md "wikilink")

\[x,\ f(x),\ f(f(x)),\ f(f(f(x))), \dots\]

[收敛于](../Page/收敛.md "wikilink") *x*<sub>0</sub>。如何接近才是“足够接近”有时是个微妙的问题。

自然[余弦函数](../Page/余弦函数.md "wikilink")（自然意味着使用[弧度而非](../Page/弧度.md "wikilink")[角度](../Page/角度.md "wikilink")）有精确的一个吸引不动点。在这种情况下，“足够接近”根本不是严格标准
-- 为了展示这个情况，在计算器上开始于任何实数并重复按“cos”键。它会快速的收敛于大约 0.73908513，这就是不动点。这是余弦函数和线
\(y = x\) 在图上的交叉点。

不是所有不动点都是吸引的：例如，\(x=0\) 是函数 \(f(x)=2 x\) 的不动点，但是这个函数对非零任意值的迭代快速的发散。

吸引不动点是更广泛的数学概念[吸引子的特殊情况](../Page/吸引子.md "wikilink")。

吸引不动点被称为**稳定不动点**如果它也是[李雅普诺夫稳定性的](../Page/李雅普诺夫稳定性.md "wikilink")。

一个不动点被称为是**中立稳定不动点**如果它是[李雅普诺夫稳定性的但不是吸引的](../Page/李雅普诺夫稳定性.md "wikilink")。[二阶齐次线性微分方程的中心点是中立稳定不动点的例子](../Page/二阶齐次线性微分方程.md "wikilink")。

## 應用

平衡和穩定性是許多領域的基本概念，可以用不动点來描述。例如在經濟學[賽局理論中](../Page/博弈论.md "wikilink")，一個賽局中的最佳回應：[納什均衡點即是一個不动点](../Page/納什均衡點.md "wikilink")。然而在物理學中，更確切地說在相變理論中，靠近一不穩定的不动点線性化，是1982年獲頒諾貝爾物理學獎得主[威爾遜](../Page/肯尼斯·威爾森.md "wikilink")，因他發明了[重整化群的作品](../Page/重整化群.md "wikilink")，並對“臨界現象”這個術語作了數學解釋。

對於編程語言的編譯器，例如在[数据流分析中](../Page/数据流分析.md "wikilink")，不动点計算通常用於需要代碼優化的程序分析。網際網路上所有網頁的PageRank值向量，即是由其鏈接結構導出的線性變換的不动點。

在邏輯學家[索尔·阿伦·克里普克具有影響力的真相理論中](../Page/索尔·阿伦·克里普克#真值.md "wikilink")，也運用了不动點的觀點。

## 保证不动点存在的定理

在数学的不同部分有很多定理保证函数、在一定的条件下，必定有一个或者更多的不动点。这些在最基本的定性结果当中，那些普遍性应用的[不动点定理是非常具有价值的洞察](../Page/不动点定理.md "wikilink")。

[\*](../Category/不动点.md "wikilink")
[Category:数学分析](../Category/数学分析.md "wikilink")
[B](../Category/序理论.md "wikilink")